不要忘記程蝶衣

喜歡電影，卻不專業。何謂好電影？專業電影學者可以從很細膩的技術分析、主題呈現、與社會脈絡，去鑑賞一部電影的藝術及文化價值。《霸王別姬》於我是一部好電影，因為它可以看一世。表面上說的那個距離現在看似遙遠的年代和故事，實則卻是每個時代的我們都可能經歷的事。

程蝶衣之所以成為經典，在於他與身處時代的格格不入，卻堅守信念，以個人對藝術的痴迷，對抗如洪水猛獸襲來的浩盪局勢。柔弱和卑微的虞姬體內，有著的是比項羽更堅韌不移的傲骨。當西楚霸王都跪下低頭接受批鬥，只有程蝶衣敢站在熊熊的革命烈火之前，高聲控訴「你們都騙我！」。大概每一位曾經為這部電影如痴如醉的影迷，都曾幻想，或希望，自己一輩子能當一次程蝶衣。但如陳凱歌所言，正因為凡俗如我們做不到，所以程蝶衣才會偉大，戲劇才會迷人，《霸王別姬》才值得看一世。

政治正確，於程蝶衣而言，是一個極致諷刺的笑話。當大環境衡量是非對錯的準則是日本軍國主義、共產黨、國民黨時，每個人都必須選邊站，哪怕順應局勢隨風擺柳，只有程蝶衣由始至終站在梨園的舞台上，哪裡都不去。